**高順**（），字向長，东汉末年[呂布手下武将](../Page/呂布.md "wikilink")。呂布兵敗後被處絞刑。

## 生平

### 威武勇猛

高順何時開始追隨呂布並無記載，麾下將士嚴守軍紀軍備嚴整且作戰時勇猛，高順每次都能很快速的攻陷敵方陣營，攻無不克戰無不勝\[1\]裴松之讚譽高順率領之部隊為「陷陣營」。

### 弭平叛亂

建安元年196年，呂布趁[劉備東擊袁術於淮水時襲取下邳](../Page/劉備.md "wikilink")，之後呂布自稱[徐州](../Page/徐州.md "wikilink")[刺史](../Page/刺史.md "wikilink")。6月夜半，呂布部將[郝萌發動叛亂](../Page/郝萌.md "wikilink")，攻擊下邳城的太守府，呂布急忙逃到高順的營內，高順馬上讓出督將位子給呂布幫他遮掩狼狽樣。高順詢問呂布有沒有什麼反賊相關的線索，呂布只回答聽到河內口音的話，高順判斷出反賊是郝萌，並立即帶兵擊殺郝萌平定叛亂。

### 知忠不用

高順曾經對呂布做過諫言，「凡破家亡國，非無忠臣明智者也，但患不見用耳。將軍舉動，不肯詳思，輒喜言誤，誤不可數也。」可是呂布無法接受這太過直白刺耳的建言而不理會高順，呂布認同高順的才能但並不喜歡高順為人。

高順也與軍師[陳宮不合](../Page/陳宮.md "wikilink")，郝萌死前招出[陳宮同為勾結袁術的同黨](../Page/陳宮.md "wikilink")，在席的[陳宮為之面紅](../Page/陳宮.md "wikilink")，但愛惜陳宮智謀的呂布選擇原諒[陳宮](../Page/陳宮.md "wikilink")，更為了拉攏陳宮的心而刻意疏遠高順。呂布和[魏續有親戚關係](../Page/魏續.md "wikilink")，呂布還下令高順的兵權轉給[魏續](../Page/魏續.md "wikilink")，直到戰時才由高順統領。雖然受此對待，高順卻毫無怨言，仍默默為呂布盡忠。

建安二年197年，東海人蕭建為瑯邪相，受呂布威嚇後欲獻上貢品給呂布，但蕭建被臧霸擊破，貢品物資皆被臧霸所獲，呂布得知便率兵征伐，高順諫阻呂布：「將軍躬殺董卓，威震夷狄，端坐顧盼，遠近自然畏服，不宜輕自出軍；如或不捷，損名非小。」但呂布不聽，[臧霸果然堅守城池使呂布不能攻克](../Page/臧霸.md "wikilink")，最後無功而返。

### 下邳兵敗

建安三年198年9月，呂布感到劉備的威脅，命高順和[張遼協力攻打劉備駐城小沛](../Page/張遼.md "wikilink")，[曹操命](../Page/曹操.md "wikilink")[夏侯惇率軍解救劉備](../Page/夏侯惇.md "wikilink")，反被高順所敗，結果劉備棄城投奔曹操。\[2\]

同月，曹操親自東征呂布，呂布連三次戰敗便於[下邳堅守城池不出](../Page/下邳.md "wikilink")。

12月，[侯成](../Page/侯成.md "wikilink")、[宋憲](../Page/宋憲.md "wikilink")、[魏續等人反叛呂布](../Page/魏續.md "wikilink")，捉拿高順、陈宫並率領部眾歸降曹操\[3\]\[4\]，吕布慘敗投降。

陳宮、高順、呂布等人被擒到曹操面前，高順被下令絞殺，與呂布、陳宮的人頭一同送到許昌，在許昌城門前將首級懸掛示眾。\[5\]

## 特徵

高順為人清白有威嚴，不飲酒，不受饋遺。

## 评价

  - [王粲](../Page/王粲.md "wikilink")《[英雄记](../Page/英雄记.md "wikilink")》：“顺为人清白有威严，不饮酒，不受馈遗。所将七百余兵，号为千人，铠甲斗具皆精练齐整，每所攻击无不破者，名为陷阵营。顺每谏布，言“凡破家亡国，非无忠臣明智者也，但患不见用耳。将军举动，不肯详思，辄喜言误，误不可数也”。布知其忠，然不能用。布从[郝萌反后](../Page/郝萌.md "wikilink")，更疏顺。以魏续有外内之亲，悉夺顺所将兵以与续。及当攻战，故令顺将续所领兵，顺亦终无恨意。”
  - [司马光](../Page/司马光.md "wikilink")《传家集》：“或问陈登、高顺皆有过人之才，俱事[吕布](../Page/吕布.md "wikilink")。而登输心魏祖，亲为反间；顺尽力於布，与之偕死。意者顺贤登欤。应之曰：不然，古者列国并立，同事王室。故先王制礼，诸侯有王、大夫有君，君臣始终，有死无贰。汉氏平壹海内，万国一君，天下之君，唯帝室耳。顺於吕布，虽备将佐，无委质之分。布者反覆乱人，非能辅佐汉室，而又强暴无谋，败亡有证。登知几轻举以存易亡，徐、豫克清，百姓苏息。顺托身失所，迷逺不复，以陷大戮。易称比之匪人，岂谓顺耶。其才虽美，未能及登。以兹观之，优劣见焉。”

## 艺术形象

### 三国演义

[三国演义第十八回提到](../Page/三国演义.md "wikilink")，高顺军在下邳城外与[夏侯惇军交战时曾与其单挑](../Page/夏侯惇.md "wikilink")。双方大战了四五十个回合夏侯惇击败了高顺，高顺欲退回城内，夏侯惇则令其战马追赶。夏侯惇追赶至高顺军深处，此时，高顺的部下[曹性偷偷地用弓箭瞄准了夏侯惇](../Page/曹性.md "wikilink")，然后，弓箭射中了夏侯惇的左眼。夏侯惇把箭矢从眼睛里拔了出来，而且眼球也随着箭矢被拔了出来，随后，他吞下了自己的眼球并策马直奔曹性，一枪刺穿了曹性的面部，曹性身死，高顺则命令部队进攻。最后，高顺击败了夏侯惇的部队。

第十九回提到，却说高顺引张辽击关公寨，吕布自击张飞寨，关、张各出迎战。高顺独领一军，白门楼時提及：须臾，众拥高顺至。操问曰：“汝有何言？”顺不答。操怒命斩之。

### 漫畫

  - 《[蒼天航路](../Page/蒼天航路.md "wikilink")》（[王欣太](../Page/王欣太.md "wikilink")）
  - 《[火鳳燎原](../Page/火鳳燎原.md "wikilink")》（[陳某](../Page/陳某.md "wikilink")）

## 部將

  - [曹性](../Page/曹性.md "wikilink")

## 參考資料

  - 《[三國志‧魏書‧呂布傳](http://www.guoxue.com/shibu/24shi/sangzz/sgzz_007.htm)》

## 相关条目

  - [三国](../Page/三国.md "wikilink")
  - [三国志](../Page/三国志.md "wikilink")
  - [吕布](../Page/吕布.md "wikilink")
  - [下邳之戰](../Page/下邳之戰.md "wikilink")

[Category:東漢軍事人物](../Category/東漢軍事人物.md "wikilink")
[Category:三國軍事人物](../Category/三國軍事人物.md "wikilink")
[Category:三國被處決者](../Category/三國被處決者.md "wikilink")
[Shun](../Category/高姓.md "wikilink")

1.  《后汉书·吕布传》：（高）顺为人清白有威严，少言辞，将众整齐，每战必克。
2.  該紀錄語出英雄記，然張遼的北地太守之職應注意在其他紀錄中並未找到相對應之類似記載。
3.  《后汉书·吕布传》：（侯）成忿惧，乃与诸将共执陈宫、高顺，率其众降。
4.  《[資治通鑑·第六十二卷](../Page/:s:資治通鑑/卷062.md "wikilink")》：成與諸將宋憲、魏續等共執陳宮、高順，率其眾降。
5.  《[後漢書·呂布傳](../Page/:s:後漢書/卷75.md "wikilink")》：布及宮、順皆縊殺之，傳首許市。